\chapter{Estructuras de datos}

El propósito de este capitulo es ser una referencia rápida sobre las estructuras de datos, sus complejidades de operación y algunos casos de uso. 

\section{Arreglos, arrays pa los cuates}

Los arrays, son un conjunto de datos del mismo tipo, que ocupan espacio contiguo en memoria. Los aspectos importantes a recordar son:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Complejidad de lectura:} constante $O(1)$.
    \item \textbf{Complejidad de escritura:} constante $O(1)$.
    \item \textbf{Complejidad para agregar un nuevo elemento:} no se puede.
    \item \textbf{Complejidad para borrar un nuevo elemento:} no se puede.
\end{itemize}

Como los arrays son un arreglo de datos contiguos en memoria, es imposible saber si tienen como vecinos en memoria a datos validos o espacios vacios, es por esto que hacer crecer un arreglo declarado originalmente de tamaño 5 a tamaño 6, es imposible.

\section{Arreglos dinámicos, ArrayList pa los javeros}

Los arrays dinámicos son los mas comunes en los lenguajes modernos de programacion y son similares a los arrays originales, solamente que estos permiten agregar nuevos elementos y así incrementar la capacidad del array.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Complejidad de lectura:} constante $O(1)$.
    \item \textbf{Complejidad de escritura:} constante $O(1)$.
    \item \textbf{Complejidad para agregar un nuevo elemento:} En el mejor de los casos es constante $O(1)$ en el peor de los casos es lineal $O(n)$.
    \item \textbf{Complejidad para borrar un nuevo elemento:} constante $O(1)$.
\end{itemize}

En estos arreglos, al agregar un elemento corremos el riesgo de que nuestro sistema tenga que reubicar los datos ya existentes. Por ejemplo si iniciamos reservando 5 espacios de memoria, que llenamos con 5 letras y luego queremos agregar una sexta letra, puede que el lugar este ocupado. Por lo que el sistema deberá reubicar las 5 letras ya existentes y además poner al lado de ellas la sexta letra. Este proceso conlleva buscar al menos 6 espacios libres contiguos en memoria, copiar las 5 letras existentes y colocar la sexta letra. 

Usualmente este tipo de estructura tiene un default de lugares ``apartados'' y cada que se excede su capacidad busca el doble de la capacidad actual, de esta manera evita que el costo de reubicación ocurra seguido. 

¿Cual es la complejidad de la siguiente función, escrita en javascript?

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, caption=Genera array]

function generateArray(k){
    let arr = [];
    for(let i=0;i<k:i++){
        arr.push(i);
    }
    return arr;
}
\end{lstlisting}

\textbf{arr} es un array dinámico, supongamos que inicialmente tiene capacidad 0 y que la función \textbf{push} no esta optimizada. Entonces la primera vez que ejecutamos \textbf{push}, el sistema tendrá que buscar 1 espacio libre para el primer dato. Luego en el segundo ciclo se tendrán que buscar 2 espacios libres y copiar el dato ya existente. Para el tercer ciclo se tendrán que buscar 3 espacios libres y copiar los 2 datos ya existentes. El numero de pulsos usados por \textbf{push} va creciendo de la siguiente manera con cada iteración $1,2,3,\dots,k$. Si sumamos el numero de pulsos usados en cada iteración, al final de ciclo nos daremos cuenta que $1+2+3+\dots+k = \frac{k(k+1)}{2}$, es decir nuestro algoritmo tiene una complejidad cuadrática $O(k^2)$. 

Por esto en nuestras entrevistas de algoritmos hay que tener en cuenta como manejamos este tipo de estructuras, es recomendable declarar el array dinámico con la capacidad final en caso de que la conozcamos. Esto reduciría la complejidad de función anterior de $O(k^2)$ a $O(k)$.


\begin{lstlisting}[language=JavaScript, caption=Genera array  con complejidad lineal]

function generateArray(k){
    let arr = new Array(k);
    for(let i=0;i<k:i++){
        arr.push(i);
    }
    return arr;
}
\end{lstlisting}

\section{Listas ligadas}

Las listas son como arreglos pero no son lo mismo... usted me entiende. Una lista es un conjunto de datos, que pueden no ser vecinos en memoria. Usualmente cada nodo de una lista se compone de 2 datos, el valor que están guardando y la dirección en donde se encuentra el siguiente nodo.


\begin{itemize}
    \item \textbf{Complejidad de lectura:} lineal $O(n)$.
    \item \textbf{Complejidad de escritura:} lineal $O(n)$.
    \item \textbf{Complejidad para agregar un nuevo elemento:} constante $O(1)$.
    \item \textbf{Complejidad para borrar un nuevo elemento:} constante $O(1)$.
\end{itemize}


Suponiendo que tenemos una lista de $n$ datos, en todo momento solo tendremos solamente los nodos cabeza o cola disponibles. Entonces si queremos acceder al $k$ dato tendremos que ir del primer dato, encontrar la dirección del segundo, ir al segundo, encontrar la dirección del tercero, y así hasta llegar al elemento deseado.

\subsection{Ejercicios}

\begin{enumerate}    
    \item Averigua si en tu lenguaje favorito existe alguna librería que utilice esta estructura.
    \item https://leetcode.com/problems/remove-nth-node-from-end-of-list/
    \item https://leetcode.com/problems/reverse-linked-list/
    \item https://leetcode.com/problems/add-two-numbers/
\end{enumerate}

\section{Cadenas}

Una de las estructuras que utilizamos diariamente son las cadenas de texto. En lenguajes como C, las cadenas son arrays de caracteres ascii, entonces por ejemplo comparar dos cadenas toma tiempo $O(m)$, donde $m$ es el tamaño de la cadena mas pequeña. Agregar datos a una cadena en C era imposible, a menos que por nuestra cuenta implementáramos algo similar a un array dinamico. Es por esto que sin importar el lenguaje de tu preferencia debes familiarizarte con la implementación que el diseñador de ese lenguaje decidió para las cadenas.

Por ejemplo, en Java si necesitas modificar una cadena de manera constante agregando nuevos caracteres, es recomendable usar la clase \textbf{StringBuilder}.

\subsection{Ejercicios}

\begin{enumerate}
    \item Averigua en tu lenguaje favorito, como se implementan las cadenas internamente.
    \item Averigua en tu lenguaje favorito, si existen diferentes clases para representar cadenas y como difieren una de la otra.
    \item Averigua en tu lenguaje favorito, que funciones existen para manipular cadenas y sus complejidades.
\end{enumerate}

\section{HashMaps o HashTables}

Las HashTables son una estructura que guarda pares de datos, una llave y un valor. 
Con la llave el usuario es capaz de buscar un dato y recuperarlo. 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Complejidad de lectura:} constante $O(1)$.
    \item \textbf{Complejidad de escritura:} constante $O(1)$.
    \item \textbf{Complejidad para agregar un nuevo elemento:} constante $O(1)$ en el mejor de los casos y $O(n)$ en el peor de los casos (colisiones).
    \item \textbf{Complejidad para borrar un nuevo elemento:} constante $O(1)$.
\end{itemize}

Un error muy común al utilizar HashTables es tratarlos como una solucion universal, e ignorar su funcionamiento interno. Por ejemplo, si nos piden encontrar con que frecuencia se repite cada letra en una cadena de entrada, es muy común recurrir de manera inmediata a los HashTables. Pero en esos casos es mas recomendable construir un diccionario con un array de datos de tamaño 26, que utilice cada letra como índice del array.

\begin{lstlisting}[language=C, caption=Diccionario sin hashtables]

void buildDiccionary(char cadena[], unsigned length){
    int diccionario[26];
    //Inicializo el array porque C lo requiere
    for(int i=0; i<26; i++){
        diccionario[i] = 0;
    }
    
    for(int i=0; i<length; i++){
        //Toda letra minuscula ascii al restarle la letra 'a'
        //da como resultado un numero del 0 al 26
        int indice = cadena[i] - 'a'; 
        //incremento el conteo de la frecuencia de esa letra
        diccionario[indice]++;
    }
}
\end{lstlisting}

¿Por que es recomendable usar el método anterior, a utilizar un hashtable de manera inmediata?, bueno usualmente los HashTables difieren en su implementación de acuerdo a la librería y el lenguaje usado además de que hay complejidades ocultas. Por ejemplo, ¿cuanto tarda la función de hashing en generar el hash de cada llave?, ¿Que sucede en caso de colisión entre dos llaves con el mismo hash?. Usualmente esto no importa en nuestro día a día como ingenieros de software, pero las entrevistas algorítmicas buscan asegurarse que al menos el entrevistado este consiente de los compromisos que se hacen al utilizar estas estructuras.

\subsection{Ejercicios}
\begin{enumerate}
    \item Averigua si tu lenguaje favorito, tiene alguna librería de HashTables y busca acerca de su implementación interna, complejidades en caso de colisión, funciones de hashing, etc.
\end{enumerate}

\section{Stacks o pilas}

Los stacks son estructuras basadas en listas o arrays y están diseñados para guardar datos de manera dinámica, de manera que el ultimo dato dato agregado es el ultimo dato extraído (mecanismo LIFO). Usualmente tienen una función \textbf{push} que agrega un elemento al stack y una función \textbf{pop} que devuelve el ultimo elemento agregado.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Complejidad para agregar un nuevo elemento:} constante $O(1)$.
    \item \textbf{Complejidad para recuperar el ultimo elemento:} constante $O(1)$.
\end{itemize}

\subsection{Ejercicios}

\begin{enumerate}
    \item Averigua si tu lenguaje favorito, tiene alguna librería de stacks y busca acerca de su implementación interna.
    \item https://leetcode.com/problems/valid-parentheses/
    \item https://leetcode.com/problems/reverse-substrings-between-each-pair-of-parentheses/
\end{enumerate}


\section{Arboles}

Los arboles son una estructura similar a las listas, solo que cada nodo puede tener una gran variedad de hijos. A los nodos mas alejados de la raíz y que no tienen hijos se les conoce como hojas y al nodo que es padre de todos los nodos se le conoce como raíz. Un nodo de un árbol debe tener algún valor contenido, y una manera de indicar cuales son los hijos de ese nodo, puede ser en un arreglo o una lista ligada.

Los arboles son una estructura abstracta que puede representarse de muchas maneras dependiendo del lenguaje usado, las complejidades de escritura y lectura dependen del tipo de árbol.

\section{Heaps}

Los heaps, son arboles binarios, que en la raíz tienen a el elemento mas grande o mas pequeño dependiendo si es un max heap o un min heap respectivamente.

Tiene la propiedad de que todo el árbol mantiene a sus elementos en orden.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Complejidad para agregar un nuevo elemento:} logaritmica $O(log n)$.
    \item \textbf{Complejidad para buscar el elemento más grande o más pequeño elemento:} constante $O(1)$.
\end{itemize}

Este tipo de estructura es muy útil si queremos agregar datos y mantener siempre un orden. La impremeditación más simple de los heaps es utilizando un array. 

\subsection{Heap sort}

El algoritmo de ``heap sort'' \textbf{no} es un ordenamiento estable, es decir si tenemos los elementos $[3_1, 1_1,3_2]$ al ordenarlos, \textbf{no} respeta el orden de aparición de elementos iguales, $[1_1,3_2,3_1]$.

El heapsort tiene complejidad $O(n \log n)$ y la manera de implementarlo es la siguiente:

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, caption=Heap sort]
function minHeapify (arr, n, i) {
  let smallest = i;
  let l = 2 * i + 1; //hijo izquierdo
  let r = 2 * i + 2; //hijo derecho
  
  // Si el hijo izquierdo es mas pequeño que el elemento raiz se
  // planea invertir sus posiciones
   if (l < n && arr[l] < arr[smallest]) {
        smallest = l; 
   }
  
  // Si el hijo derecho es mas pequeño que el elemento raiz se
  // planea invertir sus posiciones
   if (r < n && arr[r] < arr[smallest]) {
        smallest = r; 
   }
  
   // Si alguno de los hijos fue mas pequeño que la raiz, entonces
   // lo intercambio con la raiz y aplico heapify 
   // a los hijos de ese hijo
   // para asegurarme que la estructura de heap se mantenga
   if (smallest != i) { 
        let temp = arr[i]; 
        arr[i] = arr[smallest]; 
        arr[smallest] = temp; 
  
        minHeapify(arr, n, smallest); 
    } 
}

 function heapSort (arr, n) { 
     // Construir la estructura heap 
     for (let i = parseInt(n / 2 - 1); i >= 0; i--) {
         minHeapify(arr, n, i); 
     }

  
     //Se extrae cada raíz del heap que es supuestamente el elemento mas pequeño
     //y se mueve hasta el inicio del array
     //aplico heapify desde 
     for (let i = n - 1; i >= 0; i--) { 
        // Se mueve la raiz hasta el final
        let temp = arr[0]; 
        arr[0] = arr[i]; 
        arr[i] = temp; 
  
        minHeapify(arr, i, 0); 
     } 
 }
\end{lstlisting}

\subsection{Ejercicios}

\begin{enumerate}
    \item Averigua si tu lenguaje favorito, tiene alguna librería que implemente heaps y busca acerca de su implementación interna.
    \item El siguiente problema tiene varias soluciones pero una de ellas utiliza heaps, intenta llegar a la solución utilizando esta estructura: https://leetcode.com/problems/kth-largest-element-in-an-array/
\end{enumerate}